%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[slovak]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{tabularx} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Implementácia modelov na určenie kvality EKG}

\author{Jozef Koleda}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{koledjoz@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Cieľom práce je implementovať dva modely na označenie kvality signálu EKG. Model má vrátiť označenie kvality rovnakej dĺžky ako je dĺžka vstupného signálu. Cieľom je aby tieto metódy boli v budúcnosti implementované v rámci python knižnice ecg\_quality. Metódy už implementované v tejto knižnici využívajú všetky neurónové siete. Preto je našim cieľom implementovať aj metódu využívajúcu klasické metódy spracovania časových rád, ktoré majú potenciál byť výpočetne rýchlejšie a zároveň aj odolnejšie voči neočakávaným vstupom, čo je jedna zo slabín neurónových sietí \cite{bakalarka}.

Druhá metóda, ktorú chceme implementovať cieli na druhú slabinu označovanie kvality EKG. Touto je nízke rozlíšenie výsledného značenia, ktoré vyplýva z toho, že signál sa väčšinou spracuje po oknách konštantnej dĺžky aspoň niekoľkých sekúnd. Na toto sa pokúsime využiť architektúru 1D-Unet, ktorá už bola použitá označenie jednotlivých segmentov EKG \cite{unet}. 

Toto riešenie má otázne praktické využitie. Na medicínske účely väčšinou potrebujeme výpočetne nenáročné metódy, ktoré dokážu bežať aj v reálnom čase na malom zariadení, čo prakticky diskvalifikuje akúkoľvek väčšiu neurónovú sieť. Pri analýze EKG pre účel výskumu nie je vyššia výpočetná náročnosť taký problém, ale väčšinou nás zaujímajú iba dlhšie úseky dobrej kvality a teda toto nie je problém. Možné využitie by mohlo byť priamo pri zbere dát. Pri tom väčšinou nie je problém zabezpečiť väčšiu výpočetnú kapacitu a vďaka presnému značeniu detegovať artefakt, zistiť jeho príčinu, vďaka čomu je možné ju odstrániť a tým pádom počas experimentu získať viac dát. Zrejme teda nie je okamžité praktické využitie, ale implementácia tejto metódy môže v budúcnosti pri praktickom využití pomôcť.

\subsection{Popis EKG}

Budeme pracovať s EKG signálom. Triedy kvality, ktoré budeme používať všetky súvisia s jednotlivými segmentami EKG. EKG sa skladá z po sebe idúcich úderov. Každý z týchto úderov sa následne skladá z 5 najdôležitejších segmentov. Segmenty jedného úderu je možné vidieť na obrázku \ref{ekg-beat}.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/SinusRhythmLabels.eps}
\caption{EKG úder a všetky jeho segmenty \cite{ecg-segm-obr}}
\label{ekg-beat}
\end{figure}

Všetky modely pracujú s troma triedami kvality. Tieto triedy sú postupne od najlepšej po najhoršiu tieto:
\begin{itemize}
    \item Trieda 1 popisuje, že všetky dôležité časti EKG sú identifikovateľné, teda všetky vlny aj kmity.
    \item Trieda 2 popisuje, že signál je zašpinený a nie je možné spoľahlivo identifikovať všetky segmenty EKG vrátane ich začiatkov a koncov, ale detekcia QRS komplexu je stále možná.
    \item Trieda 3 popisuje, že ani QRS komplex nie je možné spoľahlivo detegovať a signál je nevhodný na ďalšiu analýzu.
\end{itemize}

Toto delenie nám taktiež umožňuje pracovať s dvoma formami binárnej klasifikácie. My sa v tejto práci však budeme zaoberať iba klasifikáciou s troma triedami.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupné dáta}

Podobne ako v prípade bakalárskej práce, na ktorú táto práca nadväzuje, budeme pracovať ss dátami z dvoch zdrojov. Prvý z nich je verejne dostupný dataset z FETK VUT v Brne. V tomto datasete dochádza aj k zmene kvality, takže tento bude dôležitý pre účely trénovania 1D-UNet architektúry. Druhý dataset je nezverejnený dataset z FBMI ČVUT poskytnutý pre účely bakalárskej práce. Záznamy z neho majú všetky konštantnú kvalitu a celkovo tvoria výraznú menšinu použitých dát. Delenie na trénovaciu, validačnú a testovaciu časť je rovnaké ako v bakalárskej práci a rozdelenie čo sa času týka sa nachádza možno vidieť v tabuľke \ref{data-split-info}.

\begin{table}[!htp]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X||X|X|X|X|}
        \hline
         Typ datasetu & Kvalita 1 & Kvalita 2 & Kvalita 3 & Spolu  \\\hline\hline
         Trénovací & 45:56:30 & 31:06:08 & 16:43:10 & 93:45:48 \\\hline
         Validačný & 06:09:40 & 01:48:16 & 00:22:02 & 08:19:58 \\\hline
         Testovací & 01:17:44 & 00:54:47 & 00:25:27 & 03:37:58 \\\hline
    \end{tabularx}
    \caption{Zastúpenie jednotlivých kvalít vnútri trénovacieho, validačného a testovacieho datasetu}
    \label{data-split-info}
\end{table}

Presnejšie uloženie dát súvisí s konkrétnym modelom a teda ho spomenieme pri nich. Neupravené dáta a aj výsledky jednotlivých modelov na testovacom datasete sú dsotupné na stránke kaggle\footnote{\url{https://www.kaggle.com/datasets/koledjoz/mvi-sp}}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}

Budeme implementovať dve metódy. Jedna z nich je tradičnejšia čo sa spracovania časových rád týka. Tá druhá naopak využíva upravenú modernú architektúru, ktorá sa používa najmä na spracovanie obrazu.

\subsection{SQI metóda}

Prvá metóda je špecifická najmä použitím veľkého množstva kvalitatívnych indexov. Rozhodli sme sa použiť 10 indexov, ktoré boli vyhodnotené ako najlepšie \cite{LI2014435}. Z nich sme však použili iba 9, keďže index entSQI sa nám nepodarilo implementovať dostatočne efektívne. Rozhodli sme sa teda použiť iba zvyšných 9 kvalitatívnych indexov, presnejšie ide o indexy hfSQI, kSQI, PiCASQI, sSQI, basSQI, bsSQI, pSQI, pirSQI a hfMSQI. Tieto indexy boli počítané na oknách dĺžky 5 sekúnd bez prekrytia. Tieto okná zároveň musia spĺňať isté podmienky čo sa priebehu kvality týka. Tieto metódy využívajú detektory R-kmitov. Indexy, ktoré využívajú R-kmity boli upravené aby zohľadňovali, keď sa v nich žiaden kmit nenachádza \cite{LI2014435}.

Následne sme na rozdiel od pôvodnej štúdie použili sklearn model RandomForestClassifier a nie SVM. Hlavný dôvod je výpočetne jednoduchšie trénovanie, čo nám následne umožňuje ľahšie hľadať potrebné hyperparametre. Tie sme hľadali vlastným grid search. Hyperparametre, ktoré sme optimalizovali boli počet stromov, maximálna hĺbka stromov, maximálny počet príznakov pri delení, kritérium delenia, minimálny počet vzoriek na rozdelenie vrcholu, minimálny počet vzoriek v liste a hodnotu ccp\_alpha, ktorá je využívaná pri trénovaní. Vybrali sme hyperparametre, pri ktorých mal model najlepšie priemerné vážené F1-skóre pre 5 natrénovaných modelov.

Pri spracovaní záznamu pracujeme s posuvným oknom. Pri hodnotení modelu na testovacích dátach mame zodpovedajúce 5sekundové okno s posunom 2 a pol sekundy. Pri prekrytí sme brali horšiu kvalitu.

\subsection{1D-UNet}

Použili sme architektúru už použitú na označenie jednotlivých segmentov v rámci EKG úderu, ktorú je tiež možné vidieť na obrázku \ref{unet-arch}. Tento model bol používaný spoločne s detekciou R-kmitov. Najskôr teda v signále detegujeme R-kmity a signál okolo nich následne spracujeme modelom. Rovnakým spôsobom sme si pripravili aj trénovacie a validačné dáta. Výstup siete je trojtriedna klasifikácia rovnakej dĺžky ako vstupný signál. Oba tieto datasety sme uložili pomocou tfrecords objektu.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/unet.jpg}
\caption{Použitá 1D-UNet architektúra \cite{unet}}
\label{unet-arch}
\end{figure}

Pri trénovaní sme použili ako metriku kategorickú krížovú entropiu. Pri trénovaní sme použili optimizátor Adam s hodnotou learning rate 0,001. Celkovy počet epoch bol nastavený na 200, čo znamená, že s určitosťou dôjde k preučeniu. My však použijeme model, ktorý dosiahne najlepšiu hodnotu metriky na validačnom datasete. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

Oba modely sme implementovali a spustíme ich na testovacom datasete. Na porovnanie použijeme model CNN2s z knižnice ecg\_quality. Presné porovnanie modelov možno vidieť v tabuľke \ref{three-class-results-comp} alebo na obrázkoch \ref{fig:cms}.

\begin{table}[!htp]
\catcode`\-=12
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|X|c|c|}\cline{2-7}
         \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{3}{c|}{Presnosť} & \multicolumn{3}{c|}{Pokrytie} & \multicolumn{2}{c}{}  \\\cline{1-7}
        Kvalita & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c}{} \\\hline
        Spôsob & \multicolumn{6}{c|}{} & Správne & Precenené \\\hline
        CNN2s & 0,999 & 0,665 & 0,967 & 0,700 & 0,950 & 0,965 & 0,867 & 0,014 \\
        SQIs  & 0,515 & 0,294 & 0,025 & 0,852 & 0,400 & 0,004 & 0,406 & 0,497 \\
        1D-UNet & 0,961 & 0,405 & 0,963 & 0,724 & 0,958 & 0,338 & 0,631 & 0,270 \\\hline
    \end{tabularx}
    \newline
    \caption{Porovnanie modelov v prípade trojtriednej klasifikácie}
    \label{three-class-results-comp}
\end{table}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/sqis-cm.png}
  \label{fig:sqis}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/cnn2s-cm.png}
  \label{fig:cnn2s}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/unet-cm.png}
  \label{fig:unet}
\end{subfigure}

\caption{Po riadkoch normalizované matice chyby pre implementované modely}
\label{fig:cms}
\end{figure}

Okrem toho nás zaujíma, či 1D-UNet architektúra mala pozitívny vplyv na lepšie rozlíšenie výsledného značenia. Pozrieme sa teda na presnosť klasifikácie v závislosti na dĺžke úseku. Porovnáme 1D-UNet model iba s modelom CNN2s. SQI model nemá predpoklady v tomto porovnaní dopadnúť dobre kvôli dlhému až 5sekundovému oknu a preto ho nebudeme ani brať do úvahy.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/cnn2s-scatter.png}
  \label{cnn2s-scatter}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/unet-scatter.png}
  \label{unet-scatter}
\end{subfigure}
\caption{Porovnanie presnosti klasifikácie podľa dĺžky úseku}
\label{scatters}
\end{figure}

\subsection{Diskusia výsledkov}

Začneme najväčším problémom a to je veľmi zlý výsledok tradičného prístupu s využitím indexov kvality. Náš prístup sa síce líšil v použitom modeli, keď sme namiesto SVM použili random forest, avšak toto podľa nás nie je dostatočný dôvod na nepostačujúce výsledky. Tento neúspech môže mať podľa nás niekoľko dôvodov. Prvým z nich je chyba v implementácii. Sme názoru, že toto nie je príčinou, ale kód nebol podrobne testovaný a teda je možné, že výpočty indexov kvality nie sú správne a z tohto dôvodu vznikajú chyby. Druhý, podľa nás pravdepodobnejší dôvod vychádza z vlastností testovacieho datasetu. Ten sa skladá z dvoch hlavných súborov z brnenského datasetu. Jeden z nich obsahuje prevažne dlhšie úseky, vhodné pre náš model. Druhý z nich však obsahuje veľmi častú zmenu kvality, priemerný úsek trvá iba 8 sekúnd, mediánový iba 4 sekundy a najkratší dokonca iba 0,3 sekundy. Model s 5sekundovým oknom môže mať veľké problémy toto zachytiť čo sa následne prejaví pri výsledných metrikách. Podobné vlastnosti mal aj trénovací dataset a teda, že často dochádzalo k zmene kvality, čo mohlo mať ďalej nepriaznivé vplyvy na výsledný model \cite{bakalarka}.

1D-UNet budeme primárne teda porovnávať iba s CNN2s modelom. NA matici chyby a aj na získaných metrikách môžeme vidieť, že 1D-UNet nedosahuje také kvalitné výsledky ako CNN2s. Napriek tomu však na grafe \ref{scatters} vidíme, že 1D-UNet je výrazne konzistentnejší v svojej kvalite aj pri kratších úsekoch, čo sa prejavuje, že zhluky podľa kvality sú výrazne viac kompaktné. Samozrejme, vidieť aj na tomto grafe, že 1D-UNet nedosahuje tak kvalitné výsledky pre istú mieru kvality ako CNN2s. Napriek tomu toto však považujeme za ukážku toho, Zě 1D-UNet čiastočne splnil svoju úlohu a teda zachytáva presnejšie aj krátke zmeny kvality. Je potrebné však analyzovať, prečo dosahuje celkovo horšie výsledky. Sme názoru, že toto je spôsobené najmä výrazne väčšou komplexnosťou modelu a z toho vyplývajúcim nedostatkom dát. Zatiaľ čo CNN2s je relatívne malý model majúci iba niečo cez 10-tisíc parametrov, 1D-UNet ich má až približne 1,8 milióna. 1D-Unet architektúra teda vyzerá sľubne, avšak bude vyžadovať výrazne väčšie množstvo dát, alebo signifikantné zjednodušenie architektúry, aby využívala menej parametrov.

Jednou z výhod 1D-UNet je aj to, že využíva detekciu R-kmitov. Vďaka tomu nie je tak náchylná na šum s nízkou amplitúdou ako práve CNN2s, ktoré musí mať nastavené v rámci knižnice kontrolu na takýto šum, keďže takýto šum bol označovaný za signál najvyššej kvality. Pri použití metódy 1D-Unet takýto problém nenastane, keďže tu sa nepodarí R-kmit detegovať a teda signál bude označený ako najmenej kvalitný.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}

V rámci práce sa nám nepodarilo úspešne implementovať ďalšiu z metód na označenie kvality EKG signálu. Sme názoru, že s najväčšou pravdepodobnosťou je to spôsobené najmä nedostatkami dát. V prípade SQI prístupu najmä ich vlastnosťami a teda faktom, že v dátach sa nachádzajú veľmi Časté zmeny kvality, čo tejto metóde nevyhovuje. V prípade 1D-Unet je to najmä nedostatok dát na natrénovanie modelu a následné preučenie.

Prístup pomocou implementácie SQI je už vyskúšaný a teda dáva zmysel aby bol implementovaný v budúcnosti. Avšak bude potrebné použiť iný dataset, čo našťastie v tomto prípade nie je problém, keďže aj v prípade štúdie z ktorej sme čerpali sú trénovacie dáta voľne dostupné. Okrem toho je potrebné otestovať výpočty metrík. Taktiež je vhodné aby sa ich výpočet výrazne optimalizoval, keďže v súčastnosti je veľmi pomalý a pri spracovaní signálu rýchlosťou dokonca porovnateľný so spracovaním s využitím neurónových sietí, čo ide proti samotnej pointe použitia takto jednoduchej metódy. Toto sa zrejme dosiahne prepísaním jednotlivých výpočtov v nejakom rýchlejšom jazyku, napríklad v C alebo C++ a iba následným volaním tohto kódu.

1D-Unet nedosiahlo dostatočne dobré výsledky, aby sme ju implementovali v rámci knižnice ecg\_quality. Napriek tomu sme však názoru, Že sme ukázali, že táto architektúra je schopná plniť účel, na ktorý sme ju použili a teda zvýšiť rozlíšenie výsledného značenia. Na dosiahnutie tohto cieľu je možné spraviť niekoľko krokov. Prvým je získanie väčšieho množstva dát na natrénovanie architektúry. Je možné siahnuť po ďalších datasetoch, kde však bude potrebné zabezpečiť aby boli všetky datasety značené rovnakým spôsobom. Taktiež je možné využiť istú mieru argumentácie datasetu alebo generovania záznamov danej kvality, signál najlepšej aj najhoršej kvality vieme generovať relatívne jednoducho, komplikovanejšie je to iba pri kvalite strednej. Druhá možnosť ako vylepšiť výsledky je vykonať isté zmeny v architektúre. Zmenšenie modelu alebo zavedenie regularizácie môžu oboje pomôcť modelu generalizovať aj na menšom množstve dát, čo môže mať za následok lepšie výsledky modelu.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography

\newpage
\bibliography{reference}

\end{document}
